%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{array}
\titre{1\% d'inflation par mois...}
\reference{Math 10\\EC2}
\auteur{J.N. Gers \& V. Ledda}
\motsclefs{DAEU, Math 10, exponentielle, logarithme}
\begin{document}

\begin{center}
  \includegraphics[width=18cm]{inflation}
\end{center}





\begin{enumerate}
\item D'après le graphique, la France a-t-elle déjà connu une période
  à 1\% d'inflation par mois?
\item On suppose désormais que l'inflation est exactement de
  1\% par mois.

  Pour simplifier, on suppose également que le pourcentage d'inflation journalier est  constant  et que tous les mois comptent 28 jours.

  Quelle est l'inflation en 2 ans 3 mois 3 semaines et 5 jours?



\item En combien de temps les prix sont-ils multipliés:
  \begin{enumerate}
  \item par 2?
  \item par 3?
  \item par 10?
  \end{enumerate}
 
\end{enumerate}

\begin{center}
  Courbe d'équation $y=1,01^x$\\

  \includegraphics[width=185mm]{inflation_unpct}



\end{center}
\pagebreak

\begin{center}
 
  \rotatebox{90}{\includegraphics[width=250mm]{inflation_unpct}}

\end{center}


\pagebreak

\begin{exercice}

  D’après la loi de Moore le nombre de transistors que possède un processeur double
tous les 18 mois.
Selon cette loi combien de temps faut-il pour multiplier ce nombre par 1\,000 ?


\begin{sol}
 On a $2^{10}=1024\simeq 1000$, il faut donc environ 180 mois 
  pour multiplier le nombre de transistor d'un microprocesseur par 1\,000 ?



On peut essayer d'être plus précis, en utilisant un tableur ou une
calculatrice.

On cherche à approcher par balayage le nombre $x$ tel que $2^x=1000$.

En utilisant la feuille de calcul, on obtient les encadrements
successifs de $x$ suivant:

\begin{eqnarray*}
  9<x<10\\
  9,9<x<10\\
  9,96<x<9,97\\
  9,965<x<9,966\\
  9,9657<x<9,9658
\end{eqnarray*}


$9,9658\times 18=179,3844$, soit environ 179 mois et 12 jours.


Cela revient à chercher l'antécédent de 1\,000 par la fonction
puissance $x\longmapsto 2^x$. Cet antécédent est appelé le logarithme
en base 2 de 1~000 ($\log_2(1000)$).

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{exo1_fig1}
\end{center}


\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}$\quad$\\
 Le \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/C%C3%A9sium_137}{Césium 137} a
                                une période de demi-vie de 30,15
                                ans. Un gramme de Césium 137 contient
                                environ $4,4.10^{21}$ atomes. Au bout de
                                combien de temps le nombre d'atomes
                                sera divisé par 1\,000?


                                \begin{sol}
                                C'est le même problème que précédemment, on cherche $x$ tel que
 $( \frac{1}{2} )^x=\frac{1}{1000}$, d'après l'exercice
 précédent $x\simeq 9,9658$.

$30,15\times 9,9658\simeq 300$.


Il faut attendre 300 ans pour que le nombre de noyaux soit divisé par 1\,000.  
                                \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}  Pour tout nombre réel strictement positif, on pose \[f(x)=\int_1^x\frac{1}{t}\D{t}.\]


\textbf{La fonction $f$ est l'unique primitive de la fonction inverse qui
s'annule en 1.}


\begin{enumerate}
\item Que vaut $f'(x)$? Quel est le sens de variation de $f$?
\item Soit $a$ un nombre réel strictement positif. Montrer que
  $f(ax)-f(x)$ ne dépend pas de $x$.
\item En déduire que la fonction $f$ transforme les produits en somme.
\item Pour quelle raison existe-t-il une fonction $g$ telle que
  \[y=f(x)\Leftrightarrow x=g(y)?\]
La fonction $g$ est appelée fonction réciproque de $f$.
\item Montrer que $g$ transforme les sommes en produits.
\end{enumerate}



\begin{sol} Le nombre $x$ est un réel strictement positif.
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=\frac{1}{x}>0$, donc $f$ est strictement croissante
    sur $]0;+\infty[$.
  \item Posons, $d(x)=f(ax)-f(x)$. La fonction $d$ est dérivable sur
    $]0;+\infty[$ et
    $d'(x)=af'(ax)-f'(x)=\frac{a}{ax}-\frac{1}{x}=0$. Donc $d$ est
    constante et $f(ax)-f(x)$ ne dépend pas de $x$.
  \item $d(1)=f(a)$ donc $f(ax)=f(x)+f(a)$. La fonction $f$ transforme les produits en somme.
  \item $f$ est continue et strictement croissante, donc $f$ admet
    une fonction réciproque. C'est à dire que si $y=f(x)$, $x$ est l'
    unique antécédent de $y$. Il existe donc une fonction $g$ qui a
    $y$ associe $x$. 
  \item  Montrons que pour tout couple de nombres réels $y_1$, $y_2$
  $g(y_1+y_2)=g(y_1)\times g(y_2)$.


Posons $Y=g(y_1+y_2)$, $x_1=g(y_1)$ et $x_2=g(y_2)$.


$f(Y)=f(g(y_1+y_2))=y_1+y_2=f(x_1)+f(x_2)=f(x_1\times x_2)$ car $f$
transforme les produits en somme.


Ainsi 

\begin{equation*}
  Y=g(f(Y))=g(f(x_1\times x_2))=x_1\times x_2=g(y_1)\times g(y_2)
\end{equation*}


Donc $g$ transforme les sommes en produits.

\end{enumerate}




\begin{remarque}
  La fonction $f$ transforme les produits en sommes et $g$ les sommes
  en produits, tout comme les fonctions logarithmes et la fonction
  ``puissance 10'' ($x\longmapsto 10^x$).

Le graphe de $f$ est le suivant:

\begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{ln}
\end{center}


On reconnaît le graphe d'une fonction logarithme dont la base est un
nombre noté $\e$ ($\e\simeq 2,718$).


La fonction $f$ est appelée
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Logarithme_naturel}{logarithme
  népérien} (ou logarithme naturel). La fonction $g$ est appelée
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_exponentielle}{fonction
  exponentielle}.


La fonction logarithme
  népérien se note $\ln$ et la fonction exponentielle $\exp$.
\end{remarque}










\end{sol}
\end{exercice}
\pagebreak

\begin{center}
  {\large Traitement des situations.}
\end{center}



\begin{enumerate}
\item Si l'inflation est de 1\% par mois, les prix sont multipliés par
  1,01 chaque mois, soit $1,01^{12}\simeq 1,127$. L'inflation des  années 1952,
  1975 et 1982, se rapproche des 12,7\% d'inflation.
\item En un mois les prix sont multipliés par 1,01 ; en un nombre de mois $x$
ils sont multipliés par  $1,01^{x}$. En une semaine les prix sont multipliés 
$\sqrt[4]{1,01}=1,01^{\frac{1}{4}}$. En un jour les prix sont
multipliés par $\sqrt[28]{1,01}=1,01^{\frac{1}{28}}$.




Il résulte de ces observations que l'on peut donner à $x$ des valeurs
non entières dans $1,01^x$. Par exemple,  en 27 mois 3
semaines et 5 jours, les prix sont multipliés par:

\begin{equation*}
1,01^{27}\times(1,01^{\frac{1}{4}})^3\times (1,01^{\frac{1}{28}})^5=1,01^{27+3\times\frac{1}{4}+5\times\frac{1}{28}}=1,01^{\frac{391}{14}}
\end{equation*}



La calculatrice donne $1,01^{\frac{391}{14}}\simeq 1,32$, soit 32\%
d'inflation sur une période de 2 ans 3 mois 3 semaines et 5 jours.


\item À l'issue de la question précédente, on comprend que l'on peut
  définir $1,01^{0,1}=1,01^{\frac{1}{10}}=\sqrt[10]{1,01}$,
  $1,01^{0,2}=(1,01^{\frac{1}{10}})^2$,
  $1,01^{0,3}=(1,01^{\frac{1}{10}})^3$,
  $1,01^{0,06}=(1,01^{\frac{1}{100}})^6$, etc. 


 Ainsi, si $x$ est un nombre décimal, on peut donner du sens à
 $1,01^{x}$. Tout nombre réel pouvant être approché d'aussi près que
 l'on veut par un nombre décimal, on admet que l'on peut donner du
 sens à $1,01^x$ pour tout nombre réel $x$, que la fonction 


 \begin{equation*}
   x\longmapsto 1,01^x
  \end{equation*}


est continue sur $\R$ et que toutes les règles algébriques sur les
puissances restent vraies (voir le memo sur les puissances).



\begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{inflation_unpct}
\end{center}



La lecture inverse de cette courbe définit les logarithmes en base 1,01
soit  ${x\;\;\;\;=\;\;\;\;\text{log}_{{1,\text{01}}}y}$. Autrement dit 
${\text{log}_{{1,\text{01}}}y}$ est le nombre de mois nécessaire pour
multiplier les prix par $y$.

\begin{enumerate}
\item En combien de temps les prix doublent-ils? Il s’agit de résoudre
  l’équation ${1,\text{01}^{{x}}=2}$.

  \begin{enumerate}
  \item Solution par approximations successives:



    On a ${1,\text{01}^{{\text{70}}}>2}$ et
    ${1,\text{01}^{{\text{69}}}<2}$ il faut donc entre 69 et 70 mois
    pour doubler les prix.




    Cherchons combien de semaines sont nécessaires entre deux.

    On trouve ${1,\text{01}^{{\text{69}+\frac{3}{4}}}>2}$ \ et
    ${1,\text{01}^{{\text{69}+\frac{2}{4}}}<2}$ .




    Il faut donc 2 semaines en plus des 69 mois pour doubler les prix.




    Cherchons maintenant le nombre de jours nécessaires au delà de ces
    2 semaines.

    On trouve
    ${1,\text{01}^{{\text{69}+\frac{2}{4}+\frac{5}{\text{28}}}}>2}$ et
    ${1,\text{01}^{{\text{69}+\frac{2}{4}+\frac{4}{\text{28}}}}<2}$




    Il faut donc 69 mois 2 semaines et entre 4 et 5 jours pour doubler
    les prix.

  \item Avec la calculatrice:

    On peut obtenir des approximations successives:
  
    \begin{center}
      \includegraphics[width=80mm]{TI_table}
    \end{center}

 
    \begin{center}
      \includegraphics[width=80mm]{TI_table2}
    \end{center}


    Où à partir du graphe:

    \begin{center}
      \includegraphics[width=80mm]{TI_graph}
    \end{center}

  \begin{eqnarray*}
    \frac{1}{4}=0,25\qquad \frac{1}{28}=0,035714\\
    69,66\simeq 69+2\times 0,25+4\times 0,035714
  \end{eqnarray*}

\end{enumerate}
\item La méthode précédente est laborieuse. Voyons comment aller plus
  vite: généralisons!
\item $\quad$


  \begin{center}
    \textbf{One Curve to rule them all}
  \end{center}

La relation $y=1,01^x$ définie une fonction qui à $y$ associe $x$
appelé logarithme de base 1,01, notée $\log_{1,01}$ dont voici la
courbe représentative:
\begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{logunp}
\end{center}


Soit $a$ un réel strictement positif, effectuons un changement de
repère en posant $y=\log_{1,01}(a)\times Y$ la courbe $\mathcal{C}$ a
pour équation $Y=\log_a(x)$. En effet,




d'une part:

\begin{eqnarray*}
  y=\log_{1,01}(x)\\
  \log_{1,01}(a)\times Y=\log_{1,01}(x)\\
  1,01^{ \log_{1,01}(a)\times Y}=x\\
  (1,01^{ \log_{1,01}(a)})^Y=x\\
  a^Y=x\\
  Y=\log_a(x)
\end{eqnarray*}


et d'autre part:
\begin{eqnarray*}
  y=\log_{1,01}(x)\\
  \log_{1,01}(a)\times Y=\log_{1,01}(x)\\
  Y=\cfrac{\log_{1,01}(x)}{\log_{1,01}(a)}\\
  \log_a(x)=\cfrac{\log_{1,01}(x)}{\log_{1,01}(a)}
\end{eqnarray*}

Donc la même courbe représente toutes les fonctions logarithmes via un
changement de repère (affinité orthogonale). La dernière formule donne
la relation qui lie deux fonctions logarithmes de bases différentes:


\begin{equation*}
  \log_a(x)=\cfrac{\log_{b}(x)}{\log_{b}(a)}
\end{equation*}



Parmi toutes les fonctions logarithmes certaines sont plus
intéressantes que d'autres... Par exemple, le logarithme de base 10
est très utile en physique (pH, décibel, etc...). Elle est notée tout
simplement $\log$. De plus, elle est
programmée dans les calculatrices scientifiques. Revenons, aux
questions posées.

\paragraph{En combien de temps les prix triplent-ils?}
\label{sec:en-combien-de}




On cherche $x$ tel que $1,01^x=3$, on obtient $x$ par:

\begin{eqnarray*}
  1,01^x=3\\
  \log_{1,01}(1,01^x)=\log_{1,01}(3)\\
  x=\log_{1,01}(3)=\cfrac{\log(3)}{\log(1,01)}
  \end{eqnarray*}
La calculatrice donne 110,4. Les prix triple en un peu plus que 110
mois. 


De même, on montre que les prix décuplent en
$\cfrac{\log(10)}{\log(1,01)}\simeq 231$ mois.
\end{enumerate}



\end{enumerate}



\paragraph{Propriétés algébriques des logarithmes}
\label{part:propr-algebr-des}

Les propriétés algébriques des puissances se transposent comme suit, on
retiendra que \textbf{les logarithmes transforment les produits en somme}.



Pour $x$ et $y$ réels strictement positif:
\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{>{$}c<{$}c>{$\Leftrightarrow$}c>{$}c<{$}}
    10^{x+y}=10^x \times 10^y&&& \log(x\times y)=\log(x)+\log(y)\\
    10^{x-y}=10^x \div 10^y&&& \log(x\div y)=\log(x)-\log(y)\\
    10^{-x}=\frac{1}{10^x}&&& \log(x^{-1})=-\log(x)\\
    \sqrt{10^x}=10^{\frac{x}{2}}&&& \log(\sqrt{x})=\frac{1}{2}\log(x)\\
  \end{tabular}
\end{center}
























\end{document}






En combien de temps les prix sont-ils multiplié \ par \ y ? 







Le calcul précédent se généralise en remplaçant 2 par y . On trouve : 




\begin{equation*}
{\text{log}_{{1,\text{01}}}\;\;y\;\;\;\;\;\;\;=\;\;\;\;\;\;\frac{\text{log}y}{\text{log}\;\;\;1,\text{01}}}
\end{equation*}



Les logarithmes de bases différentes étant proportionnels on a aussi
bien :




\begin{equation*}
{\text{log}_{{1,\text{01}}}y\;\;\;\;=\;\;\;\frac{\text{ln}\;\;\;x}{\text{ln}\;\;\;1,\text{01}}}
\end{equation*}



ln ( logarithme Népérien ) est le logarithme en base  ${e\;\;\;\simeq
\;\;\;2,\text{718281828}}$

\clearpage


.




Quelques propriétés des logarithmes.







Le temps nécessaire pour multiplier les prix par 1 est nul, autrement
dit :




 ${\text{log}_{{1,\text{01}}}1=0}$.




Le temps nécessaire pour multiplier les prix par 1,01 est de 1 mois ;
autrement dit : \ 




 ${\text{log}_{{1,\text{01}}}1,\text{01}=1}$.




Le temps nécessaire pour diviser les prix par y est égal au temps
nécessaire pour les multiplier par y , mais en remontant le temps ;
autrement dit :




\begin{equation*}
{\text{log}_{{1,\text{01}}}\frac{1}{y}=-\text{log}_{{1,\text{01}}}y}
\end{equation*}



Le temps nécessaire pour multiplier les prix par  ${y^{{n}}}$ est égal à
n fois le temps nécessaire pour les multiplier par y. Soit :




\begin{equation*}
{\text{log}_{{1,\text{01}}}y^{{n}}=n\text{log}_{{1,\text{01}}}y}
\end{equation*}



Le temps nécessaire pour multiplier les prix par yz est égal au temps
nécessaire pour les multiplier par y plus le temps nécessaire pour les
multiplier par z. Cela s’écrit :




\begin{equation*}
{\text{log}_{{1,\text{01}}}\normalsubformula{\text{yz}}=\text{log}_{{1,\text{01}}}y+\text{log}_{{1,\text{01}}}z}
\end{equation*}









Toutes les formules concernant les logarithmes de base 1,01 se
généralisent bien entendu à d’autres bases que 1,01.







Par exemple les formules de changement de base :





${\text{ln}y\;\;\;\;\;\;\;=\;\;\;\;\;\;\frac{\text{log}y}{\text{log}\;\;\;e}}$\ \ \ \ \ \ 
${\text{log}\;\;y\;\;\;\;\;\;\;=\;\;\;\;\;\;\frac{\text{ln}y}{\text{ln}\;\;\;\text{10}}}$




















Ci-dessous les courbes d’équation  ${y=\text{10}^{{x}}}$ à gauche et \ 
${y=1,\text{01}^{{x}}}$ à droite :











\includegraphics[width=6.392cm,height=9.312cm]{linflationC3A01taitement-img1.png}
\ \ \ \ 
\includegraphics[width=6.523cm,height=9.236cm]{linflationC3A01taitement-img2.png}














A gauche on lit  ${\text{log}\;\;\;2\;\;\;\;\simeq \;\;\;\;0,\text{30}}$




A droite on lit  ${\text{log}_{{1,\text{01}}}2\simeq \text{69}}$

